**政治**是由各种团體进行集体[决策的一个过程](../Page/决策.md "wikilink")，也是各种团體或个人为了各自的領域所结成的特定关系，尤指對於[社會群體的統治](../Page/社會.md "wikilink")，例如統治一個[國家](../Page/國家.md "wikilink")，亦指對於一國內外事務之監督與管制\[1\]。一般来说，这个词多用来指[政府](../Page/政府.md "wikilink")、[政党等治理国家的行为](../Page/政党.md "wikilink")。然而[社会学家也用来指涉包括各种利益机构](../Page/社会学家.md "wikilink")、[学校](../Page/学校.md "wikilink")、[宗教机构在内的相互之间的关系](../Page/宗教.md "wikilink")。

从人类[社会学来讲](../Page/社会学.md "wikilink")，政治是[人类社会中存在的一种非常重要的](../Page/人类社会.md "wikilink")[社会](../Page/社会.md "wikilink")[现象](../Page/现象.md "wikilink")，它影响到人类生活的各个方面。这个社会现象非常复杂，因而在不同历史时期、不同[文化](../Page/文化.md "wikilink")、不同[语言](../Page/语言.md "wikilink")，以及从不同学科角度，不同的学者对他的论述也不相同。而且政治内涵的本身也在不断的变化，因此对政治的阐释也充满了争议，始终没有一个确切公认的定义。\[2\]\[3\]

[政治学是专门以政治为研究对象的一门](../Page/政治学.md "wikilink")[社会科学](../Page/社会科学.md "wikilink")，研究政治行为的理论和考察[权力的获得与行使](../Page/权力.md "wikilink")。

## 词源

不少西方語言中的「政治」一词（法語**politique**、德語**Politik**、英語**politics**），都来自[希腊语](../Page/希腊语.md "wikilink")，这个词可以考证出的最早文字记载是在《[荷马史诗](../Page/荷马史诗.md "wikilink")》中，最初的含义是[城堡或](../Page/城堡.md "wikilink")[卫城](../Page/卫城.md "wikilink")。[古希腊的](../Page/古希腊.md "wikilink")[雅典人将修建在山顶的卫城称为](../Page/雅典.md "wikilink")“阿克罗波里”，简称为“波里”\[4\]。城邦制形成后，“波里”就成为了具有政治意义的[城邦的代名词](../Page/城邦.md "wikilink")。政治成为了城邦公民参与的统治和管理活动。

[中文里的](../Page/中文.md "wikilink")“政治”一词很早就有使用。《[尚書](../Page/尚書_\(經\).md "wikilink")·毕命》有“道洽政治，泽润生民”；《[周礼](../Page/周礼.md "wikilink")·地官·遂人》有“掌其政治禁令”。这时一般都是将“政”与“治”分开使用，各有其不同的含义\[5\]。

在中国古代，“政”一般表示：

  - [朝代的制度和秩序](../Page/朝代.md "wikilink")，例如“大乱宋国之政”
  - 一种统治和施政的手段，如“礼乐刑政，其极一也”
  - 符合[礼仪的道德和修养](../Page/礼仪.md "wikilink")，如“政者正也，子帅以政，孰敢不正”
  - 朝廷中君主和大臣们的政务活动，如“其在政府，与[韩琦同心辅政](../Page/韩琦.md "wikilink")”

“治”在中国古代则一般表示

  - 安定祥和的社会状态，如“天下交相爱则治”
  - 统治、治国等治理活动，例如“修身、齐家、治国、平天下”

中国古代的这些“政治”的含义\[6\]，与西方和古希腊的“政治”含义完全不同，很大程度上政治只是一种君主和大臣们维护统治、治理国家的活动。

中文里现代的“政治”一词，来自于[日本人翻译西方语言时用](../Page/日本人.md "wikilink")[汉字创造的相同的](../Page/汉字.md "wikilink")“政治”一词。当英文的从[日本传入](../Page/日本.md "wikilink")[中国时](../Page/中国.md "wikilink")，人们在汉语中找不到与之相对应的词。[孙中山认为应该使用](../Page/孙中山.md "wikilink")“政治”来对译，认为“政就是众人之事，治就是管理，管理众人之事，就是政治。”\[7\]他的这一说法在当时的中国非常具有影响力。孫中山認為，「政治」譯成英文是，有三個意思：「一個是國政，就是政府中所行的國家大事；一個是黨爭，就是政黨中彼此所用的詭謀；一個是說是非，就是像以前所舉的家庭是非之例。」\[8\]\[9\]

## 古代政治

### 希腊

[古希腊的政治是城邦政治](../Page/古希腊.md "wikilink")。年满20岁的[公民](../Page/公民.md "wikilink")（不包括[妇女](../Page/妇女.md "wikilink")、[奴隶和外邦人](../Page/奴隶.md "wikilink")）都参与城邦的管理和统治工作。在古希腊人看来，人是具有[德性的](../Page/德性.md "wikilink")，人生活的意义在于实践自己的德行。人是天生的政治动物，因此人也就是天生有德性的动物\[10\]。人们在公共活动中充分展现他的德行。[亚里士多德说](../Page/亚里士多德.md "wikilink")：“政治的目标是追求至善。”

城邦公民之间的通过说服来达到政治目的。肯尼斯·米诺格认为，在古希腊，“人与人之间在政治关系上是完全平等的，大家都只是服从自己制定的法律，并轮流做统治者和被统治者。\[11\]”

### 罗马

[罗马共和国的](../Page/罗马共和国.md "wikilink")[政体本质上是一种和古希腊一样的](../Page/政体.md "wikilink")[城邦政体](../Page/城邦.md "wikilink")\[12\]。这时的政治就是[共和国的活动](../Page/共和国.md "wikilink")。“共和国”（Res
Public）中的publicus（公共）源自populus（人民）。当时这个词的意思是“人民的共同事务”。在古罗马的政治中，对共和国的建立和维持是其核心。

在罗马人看来，[王权统治是一种奴役](../Page/王权.md "wikilink")。因此罗马人设立了两名[执政官和](../Page/执政官.md "wikilink")[保民官来维持这种统治](../Page/保民官.md "wikilink")。为了维护人民的自由，古罗马发展出了三种不同的权力和两种和谐状态：

  - 不同的权力
      - potentia，实在的权力
      - potestas，根据制度设置的职位所具有的[权利和权力](../Page/权利.md "wikilink")
      - [权威](../Page/权威.md "wikilink")（auctoritas），在政治活动和制度中对[宗教和](../Page/宗教.md "wikilink")[祖先的崇拜](../Page/祖先.md "wikilink")，表现为[元老院的承袭体制和对政治的咨询权](../Page/元老院.md "wikilink")
  - 和谐状态
      - 奉公守法
      - 自由辩论

### 中国

[Qinshihuang.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Qinshihuang.jpg "fig:Qinshihuang.jpg")[中央集權](../Page/中央集權.md "wikilink")[帝國傳統的](../Page/帝國.md "wikilink")[秦始皇](../Page/秦始皇.md "wikilink")\]\]
中国古代的政治和西方包括古希腊的政治含义有很大不同。中国古代的政治很大意义上是君主和大臣管理和统治国家的活动。\[13\]这种政治被宣扬为上承天命，因而施行善政才能上合天意，而恶政则违背天道，会受到惩罚。

中国古代的政治贯穿了个人的日常生活，[道德是衡量政治活动的标准](../Page/道德.md "wikilink")。在这种政治下，缺乏制度上的规范，政治的运作更多依靠道德规范。\[14\]

### 中世纪

[中世纪的](../Page/中世纪.md "wikilink")[欧洲政治是处于古代政治和现代政治的转型期](../Page/欧洲.md "wikilink")。随着[西罗马帝国的灭亡](../Page/西罗马帝国.md "wikilink")，城邦体制被破坏，逐渐形成了赏赐和分封体制，政治已经不再是所有公民平等参与的公共活动，而成为了国王和大臣们的活动。政治已经不是为了共同起源、共同[信仰而实现](../Page/信仰.md "wikilink")[正义的活动](../Page/正义.md "wikilink")，而成为了一种利益政治。政治活动中解决问题的手段由对话和说服，变成了[暴力和](../Page/暴力.md "wikilink")[战争](../Page/战争.md "wikilink")，成为了统治与被统治的关系。政治的超越意义已经不存在。[托马斯·阿奎那把](../Page/托马斯·阿奎那.md "wikilink")[亚里士多德的名言](../Page/亚里士多德.md "wikilink")“人依其本性是政治的动物”改成了“人依其本性是社会的动物”\[15\]。

随着[基督教的兴起和发展](../Page/基督教.md "wikilink")， {{-}}

## 现代政治

[IrishHC1780.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IrishHC1780.jpg "fig:IrishHC1780.jpg")[國會的](../Page/議會.md "wikilink")[眾議院](../Page/眾議院.md "wikilink")\]\]
现代政治是在[1648年](../Page/1648年.md "wikilink")[威斯特伐利亚和约確立的](../Page/威斯特伐利亚和约.md "wikilink")[国家體系下发展出来的](../Page/国家.md "wikilink")。在[民族國家內部](../Page/民族國家.md "wikilink")，[市民社会的兴起形成了一种以私人權益为基础的社会关系](../Page/市民社会.md "wikilink")，从而经济生活对政治權威产生了制約；[世俗](../Page/世俗國家.md "wikilink")[君王或](../Page/君王.md "wikilink")[共和政權從此需从](../Page/共和制.md "wikilink")[经济中寻求其](../Page/经济.md "wikilink")[合法性](../Page/合法性.md "wikilink")，政治的职能变成了维护经济利益的展开。因此[馬克思提出](../Page/馬克思.md "wikilink")，政治是以[经济为基础的](../Page/经济.md "wikilink")[上层建筑](../Page/上层建筑.md "wikilink")，是经济的集中表现，是以[权利为核心的各种社会活动和社会关系的总和](../Page/权利.md "wikilink")。[1789年的](../Page/1789年.md "wikilink")[法国大革命对现代政治具有很重要的影响](../Page/法国大革命.md "wikilink")。自此，政治成为了获得、保持、夺取权力的各种活动的总称。\[16\]

同一時期，為保障各自的[安全及](../Page/國家安全.md "wikilink")[利益](../Page/國家利益.md "wikilink")，現代國家逐漸將處理外部事務視為[政府日常職能之一](../Page/政府.md "wikilink")，[國際關係因而成為現代政治的重要課題](../Page/國際關係.md "wikilink")。為管理日趨繁雜的國際事務，各國政府共同建立起[外交](../Page/外交.md "wikilink")、[國際法等](../Page/國際法.md "wikilink")[現代國際制度](../Page/制度.md "wikilink")，甚至授權成立各種[國際組織](../Page/國際組織.md "wikilink")。除了傳統的安全課題，在[地理大發現以來](../Page/地理大發現.md "wikilink")[經濟全球化的趨勢下](../Page/經濟全球化.md "wikilink")，國際政治的範圍也逐漸擴展至[國際政治經濟的管理](../Page/資本主義政治經濟學.md "wikilink")，以及其他[地緣政治以外的事務](../Page/地緣政治學.md "wikilink")。

[1917年](../Page/1917年.md "wikilink")[十月革命以來](../Page/十月革命.md "wikilink")，在世界各地陸續建立的[共产主义国家接受了](../Page/共产主义国家.md "wikilink")[马克思主义的](../Page/马克思主义.md "wikilink")[政治观](../Page/政治观.md "wikilink")，认为“一切[阶级斗争都是政治](../Page/阶级斗争.md "wikilink")[斗争](../Page/斗争.md "wikilink")”\[17\]，“政治就是各阶级之间的斗争，政治就是反对世界[资產阶级而争取解放的](../Page/资產阶级.md "wikilink")[无产阶级的关系](../Page/无产阶级.md "wikilink")”\[18\]，而將國內政治視為全球[國際共產主義運動的一部份](../Page/無產階級國際主義.md "wikilink")，並根據相關[學說理論制定其](../Page/理論.md "wikilink")[內政及對外](../Page/內政.md "wikilink")[政策](../Page/政策.md "wikilink")。這樣的政治型態在20世紀後期[東歐](../Page/東歐.md "wikilink")[共產主義國家集團和](../Page/共產主義國家.md "wikilink")[蘇聯相繼解體後](../Page/蘇聯.md "wikilink")，僅在少數國家得以存續。[中国大陆在](../Page/中国大陆.md "wikilink")1970年代後期實施[改革开放政策后](../Page/改革开放.md "wikilink")，在[邓小平理論](../Page/邓小平.md "wikilink")：「政治是社会主义现代化建设的大局」\[19\]主導下，將施政目的转到了为本國的经济建设服务上；這種「[中國特色社會主義](../Page/中國特色社會主義.md "wikilink")」作法，挑戰了傳統馬克思主義和[現代化主義等主流政治理論](../Page/現代化主義.md "wikilink")，也在實務上影響了[越南社會主義共和國等](../Page/越南社會主義共和國.md "wikilink")[社会主义国家](../Page/社会主义国家.md "wikilink")。

### 政黨政治

[政党是以執政或是促進或保障特定政治理念為目的政治組織](../Page/政党.md "wikilink")，多半會參與[選舉或是](../Page/選舉.md "wikilink")[抗議等政治活動](../Page/抗議.md "wikilink")，政党一般會有其[意識形態](../Page/意識形態.md "wikilink")，也會提出其[政綱](../Page/政綱.md "wikilink")。

[政黨政治是指一個國家通過政黨來行使](../Page/政黨政治.md "wikilink")[國家政權的一種形式](../Page/國家政權.md "wikilink")。政黨可能以合法[选举](../Page/选举.md "wikilink")、[政治革命或](../Page/政治革命.md "wikilink")[军事政变的方式执掌政权](../Page/军事政变.md "wikilink")，成为[执政党](../Page/执政党.md "wikilink")，[在野党则会以监督或](../Page/在野党.md "wikilink")[反对党的方式来影响国家政权的行使](../Page/反对党.md "wikilink")。而民众通过为政党工作或投票赞成自己支持的政党，來间接的影响公共政策。依[政黨體系的不同](../Page/政黨體系.md "wikilink")，又可以分為[一党独裁制](../Page/一党独裁制.md "wikilink")、[一黨優勢制](../Page/一黨優勢制.md "wikilink")、[兩党制及](../Page/兩党制.md "wikilink")[多党制等](../Page/多党制.md "wikilink")。

### 政治光譜

<imagemap>[File:European-political-spectrum-zh.PNG|thumb|250px|基于Hans](File:European-political-spectrum-zh.PNG%7Cthumb%7C250px%7C基于Hans)
Slomp的理论的[欧洲政治光谱](../Page/欧洲.md "wikilink")\[20\] rect 236 0 531 82
[自由意志主义](../Page/自由意志主义.md "wikilink") rect 38 35 233 150
[无政府主义](../Page/无政府主义.md "wikilink") rect 272 112 453 199
[社会自由主义](../Page/社会自由主义.md "wikilink") rect 456 143 637 232
[保守自由主义](../Page/保守自由主义.md "wikilink") rect 138 169 327 263
[社会民主主义](../Page/社会民主主义.md "wikilink") rect 0 255 134 364
[左派](../Page/左派.md "wikilink") rect 624 255 764 364
[右派](../Page/右派.md "wikilink") rect 280 331 483 447
[基督教民主主义](../Page/基督教民主主义.md "wikilink") rect 487 376 650
476 [保守主义](../Page/保守主义.md "wikilink") rect 543 526 696 617
[法西斯主义](../Page/法西斯主义.md "wikilink") rect 83 512 246 613
[共产主义](../Page/共产主义.md "wikilink") rect 275 550 482 650
[威权主义](../Page/威权主义.md "wikilink") rect 280 266 482 328
[中间派](../Page/中间派.md "wikilink") </imagemap>

政治光譜是一個衡量個人及[政黨政治立場傾向](../Page/政黨.md "wikilink")（即不同[意識形態](../Page/意識形態.md "wikilink")）的工具，會由一至多個軸線構成。政治光譜有很多種，如[政治傾向測試](../Page/政治傾向測試.md "wikilink")、[政治羅盤](../Page/政治羅盤.md "wikilink")、等，大部份的都會區分出[左派](../Page/左派.md "wikilink")（[社會主義傾向](../Page/社會主義.md "wikilink")）和[右派](../Page/右派.md "wikilink")（[保守主義傾向](../Page/保守主義.md "wikilink")），這是從18世紀法國議會的坐席方向沿襲而來的，也衍生出[左派](../Page/左派.md "wikilink")、[右派和](../Page/右派.md "wikilink")[中間派的術語](../Page/中間派.md "wikilink")。

有些政治光譜除了左派和右派後還加入其他的因素，或是如[諾蘭曲線在政治及經濟二個面向來區分右派](../Page/諾蘭曲線.md "wikilink")（[威權主義](../Page/威權主義.md "wikilink")）與左派（[自由主義](../Page/自由主義.md "wikilink")）。

## 政治腐敗

政治腐敗是指政府官員為了個人不合法的利益，濫用政府權力。若因為其他原因而濫用政府權力（例如對反對者的[政治迫害或是警察的暴行](../Page/政治迫害.md "wikilink")），不算是政治腐敗。個人或是組織的不當行為，若政府沒有直接參與，也不算是政治腐敗。只有政府官員的不當行為直接和其職位有關時，才算是政治腐敗。

政治腐敗的種類很多，包括[貪腐](../Page/貪腐.md "wikilink")、[賄賂](../Page/賄賂.md "wikilink")、[利益輸送](../Page/利益輸送.md "wikilink")、[勒索](../Page/勒索.md "wikilink")、[裙帶關係](../Page/裙帶關係.md "wikilink")、[政治獻金](../Page/政治獻金.md "wikilink")、[黑金](../Page/黑金.md "wikilink")、[侵吞及](../Page/侵吞.md "wikilink")[竊盜統治等](../Page/竊盜統治.md "wikilink")。估計每年全世界和政治腐敗有關的金錢約有十億美元\[21\]。政府良好的[法治](../Page/法治.md "wikilink")、[透明度及](../Page/透明度.md "wikilink")[責任制都有助於避免政治腐敗](../Page/責任制.md "wikilink")。

沒有直捷了當的[統計學方法來測定政治腐敗的程度](../Page/統計學.md "wikilink")。但有一些機構會發佈政治腐敗的相關數據。例如國際非政府組織[透明國際每年會基於專家對不同國家腐敗程度的印象](../Page/透明國際.md "wikilink")，而公佈各國的[清廉指數](../Page/清廉指數.md "wikilink")，2012年的前三名分別是[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")、[芬蘭及](../Page/芬蘭.md "wikilink")[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")\[22\]。

## 不同学科中的政治概念

由于政治的复杂性，不同学科、不同学者对政治的理解和对其概念的定义也不相同。

### 政治学

在政治学中，政治首先被作为一个研究对象对待。政治学在[美国形成初期](../Page/美国.md "wikilink")，政治被理解为以[宪法](../Page/宪法.md "wikilink")、法律和正式机构为代表的[政治制度](../Page/政治制度.md "wikilink")\[23\]。

在[行为主义产生后](../Page/行为主义.md "wikilink")，权力成为了理解政治的一个主要因素。早期的行为主义者拉斯韦尔认为“政治学是对权势和权势人物的研究”\[24\]。[羅伯·道爾也认为政治体系](../Page/羅伯·道爾.md "wikilink")“是任何重大程度上涉及控制、影响力、权力和权威的人类关系的持续模式。”\[25\]

[新制度主义政治学兴起后](../Page/新制度主义.md "wikilink")，从行为主义对权力的过分关-{注}-重新定位于对各种政治制度的研究。

### 经济学

从[经济学角度看](../Page/经济学.md "wikilink")，政治是一种功能化的活动。从[古典政治经济学到](../Page/古典政治经济学.md "wikilink")[马克思主义](../Page/马克思主义.md "wikilink")，都认为政治是在一定经济基础和[生产关系上的上层建筑](../Page/生产关系.md "wikilink")，是一定时期之内经济关系的集中体现。在一定程度上，[世界体系论者和](../Page/世界体系论.md "wikilink")[依賴理論者也是这种看法](../Page/依賴理論.md "wikilink")。

现代的西方经济学则把政治关系看作是一种交换关系。他们大多从[个人主义的角度考察政治](../Page/个人主义.md "wikilink")，认为政治为[市场服务](../Page/市场.md "wikilink")，政治活动是理性的经济人为了自己的最大利益而展开的一系列计算和运筹过程。\[26\]

[布坎南从](../Page/布坎南.md "wikilink")[公共选择理论看政治](../Page/公共选择理论.md "wikilink")，认为个人在市场中的活动和在国家中的活动都是一种交换关系。\[27\]

### 社会学

从[社会角度看](../Page/社会.md "wikilink")，政治组织、政治关系被认为是社会组织和社会关系演化的高级阶段。从[社会分工角度看](../Page/社會分工論.md "wikilink")，政治就是为了协调社会的正常运转。

在[社会学家眼中](../Page/社会学家.md "wikilink")，政治成为了社会的一种功能。

### 法学

从[法学角度](../Page/法学.md "wikilink")，政治是一种[法律现象](../Page/法律.md "wikilink")，它是立法、执法、守法的过程。因此作为政治核心的国家在一些[法学家看来](../Page/法学家.md "wikilink")，是为执行法律而设置的；而也有人认为国家本身也是一个[法人](../Page/法人.md "wikilink")。\[28\]

### 人类学

在[文化人类学中](../Page/文化人类学.md "wikilink")，政治被看作是一种象征、信仰体系、符号。文化人类学家格格尔兹认为“一个国家的政治反映着它的文化格式。”\[29\]

  -
## 參考資料

[政治](../Category/政治.md "wikilink") [政治學](../Category/政治學.md "wikilink")
[S](../Category/日語借詞.md "wikilink")

1.  [藝術與建築索引典—政治](http://db1x.sinica.edu.tw/caat/caat_rptcaatc.php?_op=?SUBJECT_ID:300055537)
     於2011 年4 月11 日查閱

2.  《[中国大百科全书](../Page/中国大百科全书.md "wikilink")》网络版，[政治条目](http://www.cndbk.com.cn/show_jm?q=政治)

3.  [孙关宏等](../Page/孙关宏.md "wikilink")
    《政治学概论》，[复旦大学出版社](../Page/复旦大学出版社.md "wikilink")，2003年7月，p1-13
    ISBN 978-7-309-03661-9

4.  《中国大百科全书·政治学》，[中国大百科全书出版社](../Page/中国大百科全书出版社.md "wikilink")，1992年，p482，ISBN
    978-7-5000-5997-4

5.
6.
7.  孙中山，《孙中山选集》（下），[人民出版社](../Page/人民出版社.md "wikilink")，1981年，p661

8.  孫中山：〈人格救國與地方自治〉，在廣州全國青年聯合會演說，1923年10月21日，刊[黃昌榖](../Page/黃昌榖.md "wikilink")：《孫中山先生演說集》，上海：民智書局，1926年

9.  「說到政治，便要講國家。國家的責任是設立政府，為人民謀幸福。政府這個東西，近來各國學者有的說是可以保護人民，代謀幸福，主張是應該有的。有的說是幹涉人民的幸福，威權太大，應該把他減少，減少至於零便主張不應該有，而成無政府。這項學說在俄國頂發達，因為他們從前的專制政府過於暴虐，要打破他，便主張無政府。究竟政府在人類中是有沒有用呢？在座諸君是主張改良人類來救國家的，自然不說政府是無用的。人民在國家之內，國家根基所以能穩固之理，便是在人民的文明進步，互相團結，拱衛國家。人民的文明進步在人民的自身本來可以做得到，不過有了政府，加以提倡和輔助的工夫，進步得更快。所以我們要社會的文明很高，人類進步得很快，政府不是無用的。」見孫中山：〈人格救國與地方自治〉，在廣州全國青年聯合會演說，1923年10月21日，刊[黃昌榖](../Page/黃昌榖.md "wikilink")：《孫中山先生演說集》，上海：民智書局，1926年

10.
11. [肯尼斯·米诺格](../Page/肯尼斯·米诺格.md "wikilink")，《当代学术入门：政治学》，[辽宁教育出版社](../Page/辽宁教育出版社.md "wikilink")，1998年3月，p10
    ISBN 978-7-5382-5021-3

12.
13.
14.
15. [汉娜·阿伦特](../Page/汉娜·阿伦特.md "wikilink")，《人的条件》，[上海人民出版社](../Page/上海人民出版社.md "wikilink")，2001年1月，p19
    ISBN 978-7-208-03323-8

16.
17. 马克思、恩格斯，《共产党宣言》，《马克思恩格斯选集》第一卷，人民出版社，1972年，p260

18. [列宁](../Page/列宁.md "wikilink")，《在全俄省、县国民教育厅政治教育委员会工作会议上的讲话》，《[列宁选集](../Page/列宁选集.md "wikilink")》第四卷，[人民出版社](../Page/人民出版社.md "wikilink")，1972年，p170

19. 孙关宏等，《邓小平政治思想研究》，[上海人民出版社](../Page/上海人民出版社.md "wikilink")，1997年，p12-13

20.

21. [African corruption 'on the
    wane'](http://news.bbc.co.uk/1/hi/business/6288400.stm), 10 July
    2007, BBC News

22.

23.
24. [哈罗德·拉斯韦尔](../Page/哈罗德·拉斯韦尔.md "wikilink")，《政治学：谁得到什么？何时和如何得到》，[商务印书馆](../Page/商务印书馆.md "wikilink")，1992年，p15
    ISBN 978-7-100-02834-9

25. [羅伯·道爾](../Page/羅伯·道爾.md "wikilink")，《现代政治分析》，[上海译文出版社](../Page/上海译文出版社.md "wikilink")，1987年，p17-18

26.
27. [詹姆斯·布坎南等](../Page/詹姆斯·布坎南.md "wikilink")，《同意的计算——立宪民主的逻辑基础》，中国社会科学出版社，2000年，p20
    ISBN 750042845

28. [凯尔森](../Page/凯尔森.md "wikilink")，《[法与国家的一般理论](../Page/法与国家的一般理论.md "wikilink")》，中国大百科全书出版社，2003年，p203
    ISBN 978-7-5000-5612-6

29. [格尔兹](../Page/格尔兹.md "wikilink")，《文化的解释》，上海人民出版社，1999年，p377 ISBN
    978-7-208-03027-5